\documentclass{article}

% Matemática
\usepackage{amsmath}    % símbolos matemáticos
\usepackage{amsthm}     % teoremas
\usepackage{amsfonts}   % \mathbb
\usepackage{amssymb}    % \therefore
\usepackage{bm}         % bold math (https://ctan.org/pkg/bm)
\usepackage{abraces}    % \aoverbrace http://ctan.org/pkg/abraces
% https://tex.stackexchange.com/questions/132526/overbrace-and-underbrace-with-square-bracket

\usepackage[makeroom]{cancel}   % \cancel

% Figuras
\usepackage{tikz}                   % gráficos
\usepackage{float}                  % [H]
\usepackage{xcolor}                 % colores https://es.overleaf.com/learn/latex/Using_colours_in_LaTeX

% Formateo
\usepackage{framed}     % env leftbar

% Texto
\usepackage[shortlabels]{enumitem}  % enumerate con letras

% Referencias
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}

% Código
% https://tex.stackexchange.com/questions/51295/algpseudocode-without-end-block-text
\usepackage[noend]{algpseudocode} % env algorithmic,
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}


% Diagramas
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata, arrows, positioning}

\tikzset{
    ->, % makes the edges directed
    >=stealth', % makes the arrow heads bold
    node distance=3cm, % specifies the minimum distance between two nodes. Change if necessary.
    every state/.style={thick}, % sets the properties for each 'state' node
    initial text=$ $, % sets the text that appears on the start arrow
}


\usepackage{mathtools}
% Macros para símbolos
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\newcommand{\BigO}{\mathcal{O}}

% Teoremas, corolarios, etc.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/theorems_and_proofs
\theoremstyle{definition} % Para que no salga en italicas

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem*{theorem*}{Teorema}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem*{lemma*}{Lema}

\newtheorem{proposition}{Prop.}
\newtheorem*{proposition*}{Prop}

\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem*{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{definition}{Def.}
\newtheorem*{definition*}{Def}

\newtheorem*{observation*}{Obs}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem*{example*}{Ejemplo}

% Comandos de AAA
\newcommand{\select}{\upharpoonright}
\newcommand{\progends}{\downarrow}
\newcommand{\firstn}[1]{\first{n}{#1}}
\newcommand{\first}[2]{#2[1 \dots #1]}
\newcommand{\measure}[1]{\mu(#1)}
\newcommand{\sucML}{(V_i)_{i > 0}}

% Entornos
\newenvironment{nota}[1]
    {\begin{leftbar}\textbf{#1}}
    {\end{leftbar}}

\author{Manuel Panichelli}
\title{Algoritmos, Azar y Autómatas\\Resolución Ejercicios 9 a 13 (Aleatoriedad)}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Resultados previos}

\begin{definition}[Abiertos básicos]
    $B_s$ es el conjunto de palabras infinitas que comienzan por $s$.

    \[B_s = \{ s \alpha \mid \alpha \in \{0, 1\}^* \}\]

\begin{proposition}[Medida de un abierto]
    $\measure{B_s} = 2^{-|s|}$
\end{proposition}
\end{definition}

\begin{definition}[Test de Martin-Löf]
    Una sucesión $\sucML$ es un test de Martin-Löf si

    \begin{itemize}
        \item $V_i = \bigcup_{s \in S_i} B_s$ con $S_1 \subseteq {0, 1}^*$
        computable
        \item $\measure{V_i} \leq 2^{-i}$ \textit{(se va achicando)}
    \end{itemize}

    Si existe un test tal que $x \in \bigcap_{i \geq 1} V_i$, entonces $x$ no es
    aleatorio.
\end{definition}

TODO: programa elegante, complejidad de kormogolov, definiciones de martin lof y
etc.

\section*{Ejercicio 9}

\textit{Demostrar que los números Martin-Löf aleatorios son normales.}

\section*{Ejercicio 10}

\textit{Dar un algoritmo que permite computar $\Omega$ con un oráculo para el problema de la detención.}

Recuerdo la definición de $\Omega$, la suma de las potencias de 2 de las
longitudes de todos los programas que terminan. Si U es una máquina de Turing
universal,

\[
    \Omega = \sum_{U(p)\progends} 2 ^ {-|p|}
\]

Para computar $\Omega$ voy a dar una función que computa los primeros $n$
dígitos, $\firstn{\Omega}$, y luego voy incrementando $n$ e imprimiendo los
resultados.

Sea $g$ una enumeración de todos los programas que terminan (se
podría obtener computablemente mediante un método como \textit{dovetailing}),
defino una aproximación de $\Omega$ hasta el m-ésimo programa,

\[
    \alpha_m = \sum_{j = 1}^{m} 2 ^ {-|g(j)|}
\]

Lo que me gustaría saber es para qué $m$ $\alpha_m$ tiene los primeros $n$
dígitos \textit{definitivos}, es decir $\firstn{\Omega} = \firstn{\alpha_m}$.
Para ello, debo verificar que

\[
    \firstn{\alpha_m} \overset{?}{=} \firstn{\alpha_m'}\ \forall m' > m
\]

Es decir, no importa que sigamos considerando más programas, los primeros $n$
dígitos no van a cambiar. Como no es algo finito, no lo podemos computar con un
algoritmo, pero acá es donde nos salva el oráculo de Halt. La siguiente función
logra lo buscado

\begin{algorithmic}
    \Function{Q}{m, n}
        \State $m' \gets m + 1$
        \While{true}
            \If{$\firstn{\alpha_m} \neq \firstn{\alpha_m'}$}
            \State \textbf{break}
            \EndIf
            \State $m' \gets m' + 1$
        \EndWhile
    \EndFunction
\end{algorithmic}

\begin{itemize}
    \item Si \texttt{OraculoHalt(Q(m, n)) = true} (es decir, Q termina) es
    porque existía $m$ tal que cambiaban los primeros $n$ dígitos, y por lo
    tanto no eran definitivos.

    \item Si \texttt{OraculoHalt(Q(m, n)) = false} (es decir, Q \textit{no}
    termina), entonces no existe $m$ tal que cambien los primeros $n$ dígitos, y
    por lo tanto son definitivos.
\end{itemize}

El algoritmo final es el siguiente, donde la función sin argumentos Print
$\Omega$ imprime $\Omega$ segmento inicial por segmento inicial.

\begin{algorithmic}
    \Function{Print $\Omega$}{}

        \For{$n = 1, 2 \dots$}
            \State \textbf{print} \Call{$\Omega$}{n}
        \EndFor

    \EndFunction

    \Function{$\Omega$}{n}

    \For{$m = 1, 2 \dots$}
        \If{$\neg$ OraculoHalt(\Call{Q}{m, n})}
            \State \textbf{return} $\firstn{\alpha_m}$
        \EndIf
    \EndFor

\EndFunction
    \Function{Q}{m, n}
        \State $m' \gets m + 1$
        \While{true}
            \If{$\firstn{\alpha_m} \neq \firstn{\alpha_m'}$}
            \State \textbf{break}
            \EndIf
            \State $m' \gets m' + 1$
        \EndWhile
    \EndFunction
\end{algorithmic}

\section*{Ejercicio 11}

\textit{Salteado porque no era necesario resolverlo.}

\section*{Ejercicio 12}

\subsection*{12.1}

\textit{Demostrar que el número $(1 - \Omega)$ es aleatorio}

\begin{lemma}\label{lemma:xor-bits}
    Con los bits de $x$ puedo obtener los de $\bar{x} = 1 - x$ realizando un xor con
    todos 1s, $x \oplus 1s = \bar{x}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Sea $g: \mathbb{N} \to \Sigma^*$ una enumeración de los programas que se
    detienen, $\alpha_m = \sum_{j = 1}^{m} 2 ^ {-|g(j)|}$ una aproximación de
    $\Omega$ de $m$ pasos. Defino el programa $p$,

    \[
        p = b_1 b_2 \dots b_c \first{i}{\bar{\Omega}}^*
    \]

    donde $\first{i}{\bar{\Omega}}^*$ es una subrutina que es el programa
    elegante (el más corto) que computa $\first{i}{\bar{\Omega}}$ y $b_1 b_2
    \dots b_c$ realiza los siguientes pasos,

    \begin{enumerate}
        \item[0.] Computamos $\first{i}{\bar{\Omega}}$ con
        $\first{i}{\bar{\Omega}}^*$
        \item Computamos $\first{i}{\Omega}$ en base a
        $\first{i}{\bar{\Omega}}$ mediante un $\oplus$ con todos 1s.
        \item $m = 1$. Mientras ($\alpha_m \leq \first{i}{\Omega}$), $m = m + 1$.
        \item Sea $O = \{ U(g(j)) \mid 1 \leq j \leq m \}$ los outputs de los
        programas que se detienen que aportan a la aproximación de $\Omega$
        \item Sea $s$ la cadena más chica lexicográficamente tal que $s \notin O$.
        \item Return $s$.
    \end{enumerate}

    Veamos que $|s^*| > i$, la longitud del programa elegante que computa $s$
    (su complejidad) es más chica que $i$. Para demostrarlo supongamos lo
    contrario, que $|s^*| \leq i$

    \begin{align*}
        \Omega 
        &> 2^{-|s^*|} + \alpha_m
            &&\text{($\Omega$ tiene infinitos aportes)}\\
        &> 2^{-|s^*|} + \first{i}{\Omega}
            &&\text{(porque $\alpha_m > \first{i}{\Omega}$)}\\
        &\geq 2^{-i} + \first{i}{\Omega}
            &&\text{(sup. $|s^*| \leq i$)}\\
        &\geq \Omega
            &&\text{($\first{i}{\Omega}$ contiene exactamente los primeros $i$ bits de $\Omega$)}
    \end{align*}

    Y llegamos a $\Omega > \Omega$ que es un absurdo. Por lo tanto, $|s^*| > i$.
    
    Por otro lado, como $p$ es un programa (no muy bueno) que computa $s$, se que

    \begin{equation}\label{eq:comp}
         K(s) \leq c + |\first{i}{\bar{\Omega}}^*|
    \end{equation}

    donde $c = |b_1 \dots b_c|$.

    Juntando,

    \begin{align*}
        i
            &< |s^*|\\
            &= K(s)\\
            &\leq c + |\first{i}{\bar{\Omega}}^*| &&\text{por (\ref{eq:comp})}\\
            &= c + K(\first{i}{\bar{\Omega}})
    \end{align*}

    $\iff K(\first{i}{\bar{\Omega}}) > i - c$, que es la definición de
    aleatoriedad de Chaitin.

\end{proof}

\subsection*{12.2}

\textit{Para todo conjunto $X$ infinito y c.e pero no computable, $\alpha =
\sum_{x \in X} 2^{-x}$ no es aleatorio.}

\begin{definition}[c.e]
    $X$ es c.e (computablemente enumerable) si $\exists f: \mathbb{N} \to
    \mathbb{N}$ tal que $Im(f) = X$. Es decir, $f$ enumera los elementos de $X$
    en algún orden que no se puede elegir.
    \begin{example}
        $X = \{2, 5\}$. Puedo tomar $f(1) = 5, f(2) = 2$ o $f'(1) = 2, f'(2) = 5$.
    \end{example}
    \begin{example}
        $X = \{ n \mid n \text{ es impar} \} = \{1, 3, 5, 7, \dots \}$

        Puedo enumerarlos en cualquier orden,
        
        $$f(1) = 7, f(2) = 17, f(3) = 37\dots,$$
        
        y la función característica es

        $$X = 101010 \dots$$
    \end{example}
\end{definition}
\begin{definition}[Función característica]
    Puedo codificar un conjunto con una sucesión de bits correspondientes a su
    función característica.

    \[
        X = b_1 b_2 b_3 b_4 b_5 \dots
    \]

    con

    \[
        b_i =
            \begin{cases}
                1 & \text{si } i \in X \\
                0 & \text{sino.}
            \end{cases}
    \]

    Por ejemplo
    \[
        X = \{1, 4, 10\}
        =
        \underset{1}{1}\
        \underset{2}{0}\
        \underset{3}{0}\
        \underset{4}{1}\
        \underset{5}{0}\
        \underset{6}{0}\
        \underset{7}{0}\
        \underset{8}{0}\
        \underset{9}{0}\
        \underset{10}{1}
    \]
\end{definition}
\begin{observation*}
    La expansión en base 2 de $\alpha$ es la codificación en bits de $X$. Por ejemplo, con $X = \{1, 4,
    10\}$,

    $$\alpha = 2^{-1} + 2^{-4} + 2^{-10} = 0.5634765625 = (0.1001000001)_2.$$
\end{observation*}

\begin{proof}
    Para ver que $\alpha$ no es aleatorio voy a dar un test de Martin-Löf
    $(V_i)_{i > 0}$ tal que $\alpha \in \bigcap_{i > 0} V_i$.

    \begin{itemize}
        \item Supongo que $f(1) = 3$, sabemos que $X = b_1\ b_2\ 1\ b_3\ b_4\ b_5
        \dots$, y defino $V_1$ tal que los primeros 3 dígitos de la expansión de
        $\alpha$ aparezcan.

        \[
            V_1 = \{ 
                B_{b_1 b_2 1}
                \mid b_1, b_2 \in \{0, 1\}
            \},
        \]

        con $B_s$ las palabras infinitas que comienzan por $s$. Y su medida es
        correcta,

        \[
            \measure{V_1}
                = 2^2 \times \measure{B_{111}}
                = 2^2 \times 2^{-3} = 1/2
                \leq 2^{-1}
        \]

        \item Supongo que $f(2) = 10$, sabemos que 
        $X = b_1\ b_2\ 1\ b_3\ \dots b_9\ 1\ b_{11}\ \dots$. Defino

        \[
            V_2 = \{ 
                B_{b_1 \dots b_{10}}
                \mid b_3 = b_{10} = 1 \text{ y los demás } b_j \in \{0, 1\}
            \},
        \]

        Su medida también es correcta,

        \[
            \measure{V_2}
                = 2^{10 - 2} \times \measure{B_{s \text{ con } |s| = 10}}
                = 2^{10 - 2} \times 2^{-10} = 2^{-2}
                \leq 2^{-2}
        \]
    \end{itemize}

    En general, si $f(i) = x$

    \[
        V_i = \{ 
            B_{b_1 \dots b_{x}}
            \mid b_{f(k)} = 1 \text{ con } k \leq i \text{ y el resto } b_j \in \{0, 1\}
        \},
    \]

    luego

    \begin{align*}
        \measure{V_i}
            &= 2^{x - i} \times \measure{B_{s \text{ con } |s| = x}} \\
            &= 2^{x - i} \times 2^{-x} \\
            &= 2^{\cancel{x} - i - \cancel{x}} \\
            &= 2^{-i} \leq 2^{-i}
    \end{align*}

    y se que $\alpha \in \bigcap_{i \geq 1} V_i$ pues cada $V_i$ va refinando
    segmentos iniciales más grandes de $\alpha$. Por lo tanto, como existe un
    test de Martin-Löf que contiene a $\alpha$, $\alpha$ no es aleatorio.
\end{proof}

\subsection*{12.3}

\textit{El número $\Omega_0$ que resulta de anteponer mil 0s delante de $\Omega$ es aleatorio.}

\begin{lemma}\label{lemma:12.3}
    Como $\Omega_0 = 0^{1000} \Omega$, entonces 
    
    \begin{align*}
        \first{j}{\Omega_0}
        &= \first{j}{(0^{1000} \Omega)} \\
        &= 0^{1000} \first{j - 1000}{\Omega} \\
        &= 0^{1000} \first{i}{\Omega} && (i = j - 1000)
    \end{align*}

    A partir de $\first{j}{\Omega_0}$ puedo calcular $\first{i}{\Omega}$
    trivialmente.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Sea $g: \mathbb{N} \to \Sigma^*$ una enumeración de los programas que se
    detienen, $\alpha_m = \sum_{j = 1}^{m} 2 ^ {-|g(j)|}$ una aproximación de
    $\Omega$ de $m$ pasos. Defino el programa $p$,

    \[
        p = b_1 b_2 \dots b_c \first{j}{\Omega_0}^*
    \]

    donde $\first{j}{\Omega_0}^*$ es una subrutina que es el programa elegante
    (el más corto) que computa $\first{j}{\Omega_0}$ y $b_1 b_2 \dots b_c$
    realiza los siguientes pasos,

    \begin{enumerate}
        \item[0.] Computamos $\first{j}{\Omega_0}$ con
        $\first{j}{\Omega_0}^*$
        \item Computamos $\first{i}{\Omega}$ en base a
        $\first{j}{\Omega_0}$ (Lema \ref{lemma:12.3}).
        \item $m = 1$. Mientras ($\alpha_m \leq \first{i}{\Omega}$), $m = m + 1$.
        \item Sea $O = \{ U(g(j)) \mid 1 \leq j \leq m \}$ los outputs de los
        programas que se detienen que aportan a la aproximación de $\Omega$
        \item Sea $s$ la cadena más chica lexicográficamente tal que $s \notin O$.
        \item Return $s$.
    \end{enumerate}

    Veamos que $|s^*| > i$, la longitud del programa elegante que computa $s$
    (su complejidad) es más chica que $i$. Para demostrarlo supongamos lo
    contrario, que $|s^*| \leq i$

    \begin{align*}
        \Omega 
        &> 2^{-|s^*|} + \alpha_m
            &&\text{($\Omega$ tiene infinitos aportes)}\\
        &> 2^{-|s^*|} + \first{i}{\Omega}
            &&\text{(porque $\alpha_m > \first{i}{\Omega}$)}\\
        &\geq 2^{-i} + \first{i}{\Omega}
            &&\text{(sup. $|s^*| \leq i$)}\\
        &\geq \Omega
            &&\text{($\first{i}{\Omega}$ contiene exactamente los primeros $i$ bits de $\Omega$)}
    \end{align*}

    Y llegamos a $\Omega > \Omega$ que es un absurdo. Por lo tanto, $|s^*| > i$.
    
    Por otro lado, como $p$ es un programa (no muy bueno) que computa $s$, se que

    \begin{equation}\label{eq:comp-2}
         K(s) \leq c + |\first{j}{\Omega_0}^*|
    \end{equation}

    donde $c = |b_1 \dots b_c|$.

    Juntando,

    \begin{align*}
        i
            &< |s^*|\\
            &= K(s)\\
            &\leq c + |\first{j}{\Omega_0}^*|
                &&\text{por (\ref{eq:comp-2})} \\
            &= c + K(\first{j}{\Omega_0}) \\
            &\iff K(\first{j}{\Omega_0}) > i - c = j - 1000 - c
    \end{align*}

     y tomando $c' = 1000 -
c$, llegamos a

    \[
        K(\first{j}{\Omega_0}) > j - c',
    \]
    
    que es la definición de aleatoriedad de Chaitin.

\end{proof}

\subsection*{12.4}

\textit{Demostrar que $\sum_{\text{palabra s}} 2^{K(s)}$ es computablemente
aproximable desde abajo y Martin Löf aleatorio.}

\section*{Ejercicio 13}

\textit{Dar un test de Martin Löf que contenga a los números decimales cuya expansión decimal no contiene el 7.}

\begin{proof}

    \begin{lemma}[Contrarecíproco del ej. 9]\label{lemma:9-contrarrep}
        
        \begin{equation*}
            \aunderbrace[l1r]{
                \left(
                    \begin{gathered}
                        \text{$x$ es Martin-Löf} \\
                        \text{aleatorio}
                    \end{gathered}
                    \Rightarrow
                    x \text{ es normal.}
                \right)
            }_{\text{Ejercicio 9}}
            \implies
            \left(
                x \text{ no es normal.}
                \Rightarrow
                \begin{gathered}
                    \text{$x$ no es} \\
                    \text{Martin-Löf}\\
                    \text{aleatorio}
                \end{gathered}
            \right)
        \end{equation*}
        
    \end{lemma}

    Sea $x$ un número cuya expansión decimal no contiene el 7. Como la
    frecuencia de todos los dígitos no es la misma, no es normal. Por lo tanto,
    por el Lema \ref{lemma:9-contrarrep} tampoco es Martin-Löf aleatorio y por
    definición existirá un test en el que esté contenido.
\end{proof}

\textit{Perdón Vero por resolverlo de esta manera, pero ya me estaba extendiendo mucho con el plazo de entrega!}

\end{document}